%Aspecto
\documentclass[usenames, dvipsnames]{beamer}

\usepackage[style=authoryear,backend=biber,doi=false,url=false,isbn=false]{biblatex}
\addbibresource{../bibliografia.bib}

\mode<presentation> {

	% The Beamer class comes with a number of default slide themes
	% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
	% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

	%\usetheme{default}
	\usetheme[]{Rochester}

	% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
	% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
	% changes the colors of your current slide theme.

	%\usecolortheme{albatross}
	%\usecolortheme{beaver}
	%\usecolortheme{beetle}
	%\usecolortheme{crane}
	%\usecolortheme{dolphin}
	%\usecolortheme{dove}
	%\usecolortheme{fly}
	%\usecolortheme{lily}
	%\usecolortheme{orchid}
	%\usecolortheme{rose}
	%\usecolortheme{seagull}
	%\usecolortheme{seahorse}
	%\usecolortheme{whale}
	%\usecolortheme{wolverine}

	%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
	%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line
	\setbeamertemplate{caption}[numbered]
	\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
	\setbeamercovered{transparent}% Dim out "inactive" elements

	% Números arábicos para framebreaks
	\setbeamertemplate{frametitle continuation}{(\insertcontinuationcountroman)}

	% Tabla de contenidos al principio de sección
	\AtBeginSection[]
	{
		\begin{frame}<beamer> % and our simple frame
			\frametitle{\'Indice}
			\begin{multicols}{2}
				\tableofcontents[currentsection,hideothersubsections]
			\end{multicols}
		\end{frame}
	}
}

% Notas
%\usepackage{pgfpages}
%\setbeamertemplate{note page}[plain]
%\setbeameroption{show notes on second screen=right}
\newcommand{\notas}[1]{\note[item]{#1}}


\newenvironment{slide}
{
	\begin{frame}[environment=slide]
		\frametitle{\insertsubsection}
		\framesubtitle{\insertsubsubsection}
}
{
	\end{frame}
}

%\addtobeamertemplate{frametitle}{\let\insertframetitle\insertsubsectionhead}{}
%\addtobeamertemplate{frametitle}{\let\insertframesubtitle\insertsubsubsectionhead}{}
%
%\makeatletter
%\CheckCommand*\beamer@checkframetitle{\@ifnextchar\bgroup\beamer@inlineframetitle{}}
%\renewcommand*\beamer@checkframetitle{\global\let\beamer@frametitle\relax\@ifnextchar\bgroup\beamer@inlineframetitle{}}
%\makeatother

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,commath} % Math packages
\usepackage{siunitx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multicol}
\usepackage{booktabs}

%Metadatos / portada
\title[]{Algoritmo gen\'etico paralelo con una estrategia diversificadora para la resoluci\'on del problema de distribuci\'on en planta}
\subtitle{Trabajo de Fin de Grado}
%\author[Javier Barbero]{Javier Barbero Gómez}
\institute[]{
	Universidad de Córdoba \\
	Escuela Politécnica Superior de Córdoba \\
	Grado en Ingeniería Informática \\
	Mención en Computación
}
\date{Córdoba, septiembre de 2017}

\AtBeginDocument{
	\author[Javier Barbero Gómez]{\begin{tabular}{r@{ }l}
		Autor:      & Javier Barbero Gómez \\[1ex]
		Directores: & Juan María Palomo Romero\\
		& Laura García Hernández
	\end{tabular}}
}

\renewcommand{\emph}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\foreign}[1]{\textit{#1}}

\newcommand{\problemname}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\module}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\class}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\method}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\attr}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\pathname}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\parameter}[1]{\texttt{#1}}

\definecolor{dimout}{rgb}{0.8,0.8,0.8}

% Color en ecuaciones
\makeatletter
\def\mathcolor#1#{\@mathcolor{#1}}
\def\@mathcolor#1#2#3{%
	\protect\leavevmode
	\begingroup
	\color#1{#2}#3%
	\endgroup
}
\makeatother

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
	\titlepage
\end{frame}

\section{Introducci\'on}

\subsection{Distribuci\'on en planta}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Clave en la eficiencia de la industria
		\item Influye en el coste operativo\footfullcite{tompkins2010facilities}
		\notas{Existen \emph{oportunidades de éxito} y \emph{limitaciones}}
		\notas{Mejor disposición de los departamentos \rightarrow\ reducción de costes operativos (20-50\%)}
		\item Limitaciones físicas (espacio, presupuesto...)
	\end{itemize}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/facility_layout.png}
	\end{center}
\end{slide}

\subsection{El UA-FLP}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Formalización matemática
		\item Problema de optimización
		\item Apto para técnicas metaheurísticas
	\end{itemize}

	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Images/uaflp_solution.pdf}
	\end{center}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Asignar el \emph{área necesaria} a cada departamento
		\item \emph{Minimizar la distancia} entre departamentos con alto flujo de materiales entre ellos
		\item Mantener ciertas \emph{restricciones en cuanto las dimensiones} de cada departamento
	\end{itemize}
\end{slide}

\section{Objetivos}

\begin{frame}{Objetivos}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Investigación sobre el UA-FLP y las técnicas utilizadas para resolverlo
		\item Estudio de las \emph{oportunidades de paralelización}
		\item Promoción y mantenimiento de la \emph{diversidad de las soluciones}
		\item Estudio paramétrico del algoritmo diseñado
		\item Comparación con \emph{soluciones publicadas} en la literatura científica
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Restricciones}

\subsection{Factores dato}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item \emph{\foreign{Framework}} de FLP del Área de Proyectos de Ingeniería
		\item Lenguaje de programación \emph{Python}
		\item \foreign{Software} libre
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Factores estratégicos}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Python 3.4
		\item Módulo \emph{\module{multiprocessing}} (librería estándar)
		\item Módulo \emph{DEAP} (de terceros)
	\end{itemize}
\end{slide}

\section{Antecedentes}

\subsection{Instancia del problema UA-FLP}

\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{itemize}
				\uncover<1,2>{
					\item \emph{Dimensiones} de la planta
					\begin{itemize}
						\item Ancho ($W$)
						\item Alto ($H$)
					\end{itemize}
				}

				\uncover<1,3>{
					\item Lista de \emph{departamentos} a ubicar, cada uno con:
					\begin{itemize}
						\item Área necesaria ($A_i$)
						\item Relación de aspecto máxima ($\alpha_i$)
					\end{itemize}
				}

				\uncover<1,4>{
					\item Matriz de \emph{flujo} entre departamentos ($f_{ij}$)
				}
			\end{itemize}
		\end{column}

		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\only<1>{
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.72\textwidth]{Images/instancia/todo.pdf}
				\end{center}
			}
			\only<2>{
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.72\textwidth]{Images/instancia/1.pdf}
				\end{center}
			}
			\only<3>{
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.72\textwidth]{Images/instancia/2.pdf}
				\end{center}
			}
			\only<4>{
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.72\textwidth]{Images/instancia/3.pdf}
				\end{center}
			}
		\end{column}
	\end{columns}

\end{slide}

\subsection{Estructura FBS}
\begin{slide}
	Subconjunto del espacio de búsqueda:
	\begin{itemize}
		\item Departamentos \emph{rectangulares}
		\item Agrupados en \emph{bahías}
		\item \emph{Fácil representación}
		\item \emph{Fácil traducción a un modelo real}
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Images/fbs.png}
	\end{center}
\end{slide}

\subsubsection{Representación}

\begin{slide}
	Dos componentes:
	\begin{itemize}
		\item Permutación de departamentos:
		
		Ejemplo: $\langle 4, 7, 2, 6, 8, 1, 3, 5\rangle$ ($n=8$ elementos)
		
		\item Secuencia de cortes (+ orientación):
		
		Ejemplo $\langle 0, 1, 0, 0, 0, 1, 0 \; | \; 1\rangle$ ($(n-1)+1=8$ elementos)
	\end{itemize}
\end{slide}

\input{ejemplo_individuo.tex}

\subsection{Algoritmos gen\'eticos}
\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.6\textwidth}
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Técnica \emph{metaheurística}
				\item Caso de Algoritmo Evolutivo que utiliza \emph{cruce entre individuos} (poblaciones)
				\item Código genético (\textit{genotipo}) $\Rightarrow$ Solución (\textit{fenotipo})
				\item \emph{Operadores genéticos}: cruce, mutación, selección...
			\end{itemize}
		\end{column}

		\begin{column}{0.4\textwidth}
			\only<-3>{
				\begin{tabular}{c}
					\includegraphics[width=\textwidth]{Images/dna.png} \\
					$\Downarrow$ \\
					\includegraphics[width=\textwidth]{Images/uaflp_solution.pdf}
				\end{tabular}
			}
			\only<4->{
				\begin{adjustbox}{center}
					\includegraphics[width=1.4\textwidth]{Images/genetico.jpg}
				\end{adjustbox}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\subsubsection{El modelo de islas}
\begin{slide}
	\begin{alertblock}<+->{Problema de los AG}
		\begin{itemize}
			\item La \emph{diversidad de la población disminuye} en cada iteración
			\item La población acaba \emph{convergiendo prematuramente a un óptimo local}
		\end{itemize}
	\end{alertblock}

	\begin{exampleblock}<+->{Mejoras sobre el modelo}
		\begin{itemize}
			\item Utilizar \emph{más de una población} (modelo de islas)
			\item \emph{Distintos parámetros} en cada población (estrategia de islas localizadas) \footfullcite{Gozali2017}
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{slide}

\subsubsection{Paralelismo en AG}
\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.7\textwidth}
			Grandes oportunidades de paralelización:
			\begin{itemize}
				\item<1> A nivel de \emph{evaluación}
				\item<1,2> A nivel de \emph{población}
			\end{itemize}
		\end{column}

		\begin{column}{0.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[angle=90,width=\textwidth]{Images/multicore.jpg}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\subsection{Librer\'ias}
\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item<+-> \module{multiprocessing}
		\begin{itemize}
			\item Librería estándar
			\item Modelo multi-proceso
			\item Gestiona comunicación entre procesos
		\end{itemize}

		\item<+-> DEAP
		\begin{itemize}
			\item Herramienta específica para AGs
			\item Fácil integración con módulos de multiprocesamiento
			\item Gran número de operadores genéticos implementados
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Proyectos anteriores}
\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Curvas de llenado del espacio (2009)
		\item Comparativa de resultados de algoritmos que utilizan FBS (2010)
		\item Involucramiento del usuario en el proceso de búsqueda (2010)
		\item Uso de sistemas distribuidos (2011)
		\item Visualización de soluciones (2011)
		\item Estandarización del marco de trabajo (2012)
		\item Algoritmo coevolutivo (2013)
	\end{itemize}
\end{slide}

\section{Algoritmo de islas localizadas}

\subsection{Conceptos previos}
\begin{slide}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Arquitectura \emph{gestor-trabajador}
		\item \emph{Migraciones} entre poblaciones
		\item \emph{<<Hall de la fama>>} de mejores soluciones
		\item Diversidad de las poblaciones
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Algoritmo de islas localizadas}
\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.8\textwidth}
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Lanzar \emph{trabajadores} en paralelo (\emph{asíncrono})
				\begin{itemize}
					\item Cada uno ejecuta un AG sobre una población propia
					\item Se asigna a cada uno \emph{parámetros aleatorios} en un rango
					\item Cada cierto número de iteraciones, \emph{envían su mejor individuo} al proceso gestor
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column}

		\begin{column}{0.2\textwidth}
				\only<1-3>{
					\begin{adjustbox}{center}
						\includegraphics[width=1.5\textwidth]{Images/diagrama_arquitectura/1.pdf}
					\end{adjustbox}
				}
				\only<4>{
					\begin{adjustbox}{center}
						\includegraphics[width=1.5\textwidth]{Images/diagrama_arquitectura/2.pdf}
					\end{adjustbox}
				}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\begin{frame}{Algoritmo de islas localizadas}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.8\textwidth}
			\begin{itemize}[<+->]
				\item El \emph{gestor} espera las respuestas de los trabajadores
				\begin{itemize}
					\item \emph{Registra} los individuos recibidos
					\item Realiza \emph{migraciones} cuando sea oportuno (\emph{baja diversidad})
					\item \emph{Planea las migraciones} de forma inteligente
					\item Al final, elige las \emph{soluciones más diversas entre sí}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{column}

		\begin{column}{0.2\textwidth}
			\only<1>{
				\begin{adjustbox}{center}
					\includegraphics[width=1.5\textwidth]{Images/diagrama_arquitectura/3.pdf}
				\end{adjustbox}
			}
			\only<2>{
				\begin{adjustbox}{center}
					\includegraphics[width=1.5\textwidth]{Images/diagrama_arquitectura/4.pdf}
				\end{adjustbox}
			}
			\only<3>{
				\begin{adjustbox}{center}
					\includegraphics[width=1.5\textwidth]{Images/diagrama_arquitectura/5.pdf}
				\end{adjustbox}
			}
			\only<4->{
				\begin{adjustbox}{center}
					\includegraphics[width=1.5\textwidth]{Images/diagrama_arquitectura/6.pdf}
				\end{adjustbox}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\section{Elementos del algoritmo}

\subsection{Funci\'on objetivo}
\begin{slide}
	Minimizar la \emph{suma} de \emph{flujo} ($f_{ij}$) por \emph{distancia} ($d_{ij}$):
	\begin{equation*}
		\min \thickspace OF = \sum_{i=1}^{n} \left ( \sum_{j=1, j \neq i}^{n} f_{ij} d_{ij} \right )
	\end{equation*}
\end{slide}

\subsubsection{Distancias}
\begin{slide}
	\begin{adjustbox}{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			\includegraphics[width=0.31\textwidth]{Images/dist_euclidiana.eps} &
			\includegraphics[width=0.31\textwidth]{Images/dist_manhattan.eps} &  \includegraphics[width=0.31\textwidth]{Images/dist_chebyshev.eps} \\
			\makecell{Distancia \\ euclidiana} & \makecell{Distancia \\ de Manhattan} & \makecell{Distancia \\ de Chebyshev}
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{slide}

\subsubsection{Penalizaci\'on}
\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Es necesario mantener la \emph{relación de aspecto} de los departamentos ($\alpha_i$) por debajo de un umbral (${\alpha_{max}}_i$)...

		\begin{equation*}
			\alpha_{i} = \frac{\max (H_{i}, W_{i})}{\min (H_{i}, W_{i})} \leq {\alpha_{max}}_i
		\end{equation*}

		\item ...pero los individuos generados aleatoriamente \emph{no son siempre válidos}: \alert{sólo un \SI{0.005}{\percent} son válidos} \footfullcite{tate1995unequal}

		\item<visible@2> Es necesario \emph{incorporar individuos no válidos al proceso de búsqueda}
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}
	\notas{Criterio también sacado de Tate y Smith}
	Se aplica una penalización ($P$) según el \emph{número de departamentos no válidos} ($D_{inv}$):
	\begin{equation*}
		P = (D_{inv})^k (V_{val} - V_{todo})
	\end{equation*}

	Depende del historial de búsqueda:
	\begin{itemize}
		\item $V_{val}$: Mejor \foreign{fitness} encontrado para un individuo \emph{válido}
		\item $V_{todo}$: Mejor \foreign{fitness} encontrado para \emph{cualquier individuo}
		\item $k$: Severidad de la penalización ($k = 1$)
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{equation*}
		\min \thickspace F = \mathcolor{Red}{OF} + \mathcolor{Blue}{P} = \mathcolor{Red}{\sum_{i=1}^{n} \left ( \sum_{j=1, j \neq i}^{n} f_{ij} d_{ij} \right )} + \mathcolor{Blue}{(D_{inv})^k (V_{val} - V_{todo})}
	\end{equation*}
\end{slide}

\subsection{Operadores gen\'eticos}

\subsubsection{Operador de inicializaci\'on}

\begin{slide}
	Generación \emph{aleatoria} (sin heurísticas):
	\vspace{0.5cm}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/permutacion_aleatoria.pdf} \\
			Permutación de departamentos
		\end{column}

		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.65\textwidth]{Images/cortes_aleatorios.pdf} \\
			Secuencia de cortes
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\subsubsection{Operador de selecci\'on}

\begin{slide}
	\emph{Torneo binario}:

	\vspace{0.5cm}

	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Images/torneo_binario.pdf}
	\end{center}
\end{slide}

\subsubsection{Operador de cruce}

\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\emph{Cruce PMX} para la permutación de departamentos
		\end{column}

		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Images/pmx.pdf}
			\end{center}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\emph{Cruce SPX} para la secuencia de cortes
		\end{column}

		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/spx.pdf}
			\end{center}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\subsubsection{Operador de mutaci\'on}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Intercambiar} dos departamentos

		\begin{equation*}
		\langle 4, 7, 2, \mathcolor{Red}{6}, 8, \mathcolor{Blue}{1}, 3, 5\rangle \rightarrow \langle 4, 7, 2, \mathcolor{Blue}{1}, 8, \mathcolor{Red}{6}, 3, 5\rangle
		\end{equation*}

		\item \emph{Invertir} un elemento de los cortes

		\begin{equation*}
		\langle 0, 1, 0, 0, \mathcolor{Red}{0}, 1, 0 \; | \; 1\rangle \rightarrow \langle 0, 1, 0, 0, \mathcolor{Red}{1}, 1, 0 \; | \; 1\rangle
		\end{equation*}

		\item \emph{Desplazar} un corte

		\begin{equation*}
			\langle 0, 1, 0, 0, \mathcolor{Blue}{0}, \mathcolor{Red}{1}, 0 \; | \; \mathcolor{dimout}{1}\rangle \rightarrow \langle 0, 1, 0, 0, \mathcolor{Red}{1}, \mathcolor{Blue}{0}, 0 \; | \; \mathcolor{dimout}{1}\rangle
		\end{equation*}
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Medidas de diversidad}

\subsubsection{Distancia entre individuos}

\begin{slide}
	\begin{center}
		¿Cuán distintas son estas soluciones?
	\end{center}

	\begin{columns}
		\begin{column}{0.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{Images/ej_distancia1.pdf}
		\end{column}

		\begin{column}{0.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{Images/ej_distancia2.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\begin{slide}
	Para \emph{cada departamento}: \vspace{0.3cm}

	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Images/dist_individuos.pdf}
\end{slide}

%\subsubsection{Problemas sobre la distancia}

\begin{slide}
	\begin{alertblock}<+->{Problema}
		Una planta es \emph{idéntica a su versión rotada} \SI{180}{\degree}, pero la distancia \emph{no refleja esto}.
	\end{alertblock}

	\begin{exampleblock}<+->{Solución}
		Al comparar dos soluciones, hacer \emph{dos comparaciones}:
		\begin{itemize}
			\item Con la versión normal
			\item Con la versión rotada
		\end{itemize}
		y tomar el mínimo.
	\end{exampleblock}
\end{slide}

\subsubsection{Diversidad de una población}

\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{center}
				¿Cuán \emph{diversa} es una población? \vspace{0.5cm}

				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Images/ilustracion_diversidad.pdf}
			\end{center}
		\end{column}

		\begin{column}{0.5\textwidth}
			Se puede utilizar la \emph{distancia entre sus individuos} para cuantificarla
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{alertblock}<+->{Problema}
		El número de \emph{pares de individuos} crece de forma \emph{cuadrática} ($O(n^2)$)
	\end{alertblock}

	\begin{exampleblock}<+->{Solución}
		Utilizar un \emph{individuo de referencia} (el mejor) y medir con éste la diversidad ($O(n)$)
	\end{exampleblock}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{alertblock}<+->{Problema}
		La \emph{magnitud de la distancia} depende del problema.
	\end{alertblock}

	\begin{exampleblock}<+->{Solución}
		Dividir entre una <<distancia máxima>> para \emph{escalarla}.
	\end{exampleblock}

	\visible<+->{Ahora es posible determinar un \emph{umbral mínimo de diversidad sin unidades}.}
\end{slide}

\subsection{Datos de entrada}

\subsubsection{Instancia del problema UA-FLP}

\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.4\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item \emph{Dimensiones} de la planta
				\item Lista de \emph{departamentos}
				\item Matriz de \emph{flujo} entre departamentos
			\end{itemize}
		\end{column}

		\setcounter{MaxMatrixCols}{20}
		\begin{column}{0.6\textwidth}
			\scriptsize
			\begin{align*}
				\begin{pmatrix}
					0 & 180 & 54 & 72 & 180 & 27 & 72 & 36 & 0 & 0 & 9 \\
					0 & 0 & 54 & 72 & 24 & 48 & 160 & 16 & 64 & 8 & 16 \\
					0 & 0 & 0 & 80 & 0 & 60 & 120 & 60 & 0 & 0 & 30 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 18 & 18 & 48 & 24 & 48 & 12 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 12 & 64 & 16 & 16 & 4 & 8 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 24 & 6 & 12 & 3 & 3 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 6 & 6 & 3 & 6 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 16 & 16 & 4 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 4 & 2 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 2 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
				\end{pmatrix}
			\end{align*}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\subsubsection{Par\'ametros de ejecuci\'on}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item Número de islas ($I$)
		\item Umbral mínimo de diversidad ($D_{min}$)
		\item Número de mejores individuos a recordar ($n_{keep}$)
		\item Rangos de parámetros en cada isla
		\begin{itemize}
			\item Número total de generaciones ($G_i$)
			\item Generaciones por ciclo ($C_i$)
			\item Tamaño de la población ($M_i$)
			\item Probabilidad de mutación ($P^{mut}_i$)
			\item Probabilidad de cruce ($P^{cross}_i$)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Datos de salida}

\subsubsection{Soluciones}

\begin{slide}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Lista de soluciones} obtenidas (genotipo, fenotipo y fitness)
		\item \emph{Histórico} de ejecución (migraciones, tiempo total...)
	\end{itemize}
\end{slide}

\section{Dise\~no}

\subsection{M\'odulos}

\begin{slide}
	%\pause
	\begin{itemize}[<1,+(1)>]
		\item \module{localized\_islands}
		\item \module{lsa}
		\item \module{islands}
		\item \module{fldata}
		\item \module{misc}
		\item \module{fbs}
		\item \module{geometry}
		\item \module{draw}
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{0.3\textwidth}
			Grafo de dependencias:
		\end{column}

		\begin{column}{0.7\textwidth}
			\begin{adjustbox}{center}
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Images/dependencias.pdf}
			\end{adjustbox}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\section{Experimentaci\'on}

\subsection{Dise\~no experimental}

\begin{slide}
	\begin{enumerate}
		\item<1,2> Estudio paramétrico
		\only<1->{\setbeamercovered{transparent=100}}
		\only<2->{\setbeamercovered{transparent=15}}
		\only<3->{\setbeamercovered{transparent=100}}
		\begin{itemize}[<1,2>]
			\item \emph{Tres problemas} significativos
			\item Proceso de \foreign{tuning} o ajuste de parámetros
			\item Se \emph{ponderan los resultados}
		\end{itemize}
		\item<1,3> Comparativa
		\only<1->{\setbeamercovered{transparent=100}}
		\only<3->{\setbeamercovered{transparent=15}}
		\begin{itemize}[<1,3>]
			\item Se utiliza la \emph{mejor configuración} de la fase anterior
			\item \emph{Batería de problemas} de la literatura
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{slide}

\subsection{Primera fase}

\subsubsection{Instancias de problema utilizadas}

\begin{slide}
	Selección de instancias significativas:
	\begin{itemize}
		\item \problemname{Slaughterhouse}: escogido como \emph{problema típico real} (distancia euclidiana) \footnote{Salas-Morera, L.; Cubero-Atienza, A.; y Ayuso-Munoz, R. (1996)}.

		\item \problemname{AB20\_AR2}: \emph{ratio de aspecto más restrictivo} (distancia Manhattan) \footnote{Gordon C. Armour y Elwood S. Buffa (1963)}.

		\item \problemname{SC35}: alto \emph{número de departamentos} y \emph{espacios libres} (distancia Manhattan) \footnote{Qi Liu y Russell D. Meller (2007)}.
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsubsection{Ajuste de parámetros}

\begin{slide}
	\begin{adjustbox}{center}
		\footnotesize
		\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
			\toprule
			Parámetro                                                                                                          & \multicolumn{3}{c}{Valores}                       \\ \midrule
			Número de islas ($I$)                                                                                              & \multicolumn{3}{c}{$10$}                          \\
			\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Número de mejores individuos a \\ mantener por número de islas ($n_{keep}$)\end{tabular} & \multicolumn{3}{c}{$10$}                          \\
			Número total de generaciones ($G_i$)                                                                               & \multicolumn{3}{c}{$(1000, 1500)$}                \\
			Umbral de diversidad ($D_{min}$)                                                                                   & $0.1$          & $0.15$         & $0.2$           \\
			\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Número de generaciones\\ entre migraciones ($C_i$)\end{tabular}                         & $(7,8)$        & $(5, 10)$      & $(3, 15)$       \\
			Tamaño de la población ($M_i$)                                                                                     & $(40, 45)$     & $(35, 50)$     & $(20, 65)$      \\
			Probabilidad de mutación ($P^{mut}_i$)                                                                             & $(2\%, 3\%)$   & $(1\%, 5\%)$   & $(0.5\%, 10\%)$ \\
			Probabilidad de cruce ($P^{cross}_i$)                                                                              & $(70\%, 75\%)$ & $(60\%, 80\%)$ & $(50\%, 90\%)$  \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}

	\vspace{0.5cm}

	\centering
	{\small \num[exponent-base=3, input-exponent-markers=b]{b5} combinaciones \times\ \alert<2->{5 repeticiones} \times\ 3 problemas = \textbf<3->{3645 ejecuciones}}
\end{slide}

\subsubsection{Ponderaci\'on}

\begin{slide}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			Se obtienen \emph{tres medidas} por ejecución:
			\begin{itemize}
				\item \foreign{Fitness} mínimo {\visible<6->{\color{red}{(\SI{20}{\percent})}}}
				\item \foreign{Fitness} mediano {\visible<7->{\color{red}{(\SI{30}{\percent})}}}
				\item Distancia mediana
				{\visible<8->{\color{red}{(\SI{50}{\percent})}}}
			\end{itemize}

			Se toma la media de las 5 ejecuciones
		\end{column}
		\pause
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\visible<+->{
				\begin{equation*}
				S^D_k = \frac{\left | \color<+>{blue}{D_k} - \alert<.>{D_{best}} \right |}{\color<.>{blue}{D_k}}
				\end{equation*}
			}
			\visible<+->{
				\begin{equation*}
				S_k = \sum_D \left ( \frac{\left | D_k - D_{best} \right |}{D_k} \cdot {\color<+->{red}{w_D}} \right )
				\end{equation*}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{slide}

\subsubsection{Resultados}

\begin{slide}
	Mejores configuraciones:

	\begin{table}
		\begin{tabular}{@{}cc@{}}
			\toprule
			{No. de configuración} & {Puntuación (\%)} \\ \midrule
			\color<2>{red}{206}  &  \color<2>{red}{29.90}              \\
			86                   & 30.33                               \\
			199                  & 32.78                               \\
			211                  & 34.31                               \\
			173                  & 34.36                               \\
			205                  & 35.31                               \\
			3                    & 38.76                               \\
			121                  & 39.36                               \\
			111                  & 39.64                               \\
			232                  & 41.25                               \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{slide}

\begin{slide}
	\begin{adjustbox}{center}
		\footnotesize
		\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
			\toprule
			Parámetro                                                                                                          & \multicolumn{3}{c}{Valores}                       \\ \midrule
			Número de islas ($I$)                                                                                              & \multicolumn{3}{c}{$\alert<2>{10}$}                          \\
			\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Número de mejores individuos a \\ mantener por número de islas ($n_{keep}$)\end{tabular} & \multicolumn{3}{c}{$\alert<2>{10}$}                          \\
			Número total de generaciones ($G_i$)                                                                               & \multicolumn{3}{c}{$\alert<2>{(1000, 1500)}$}                \\
			Umbral de diversidad ($D_{min}$)                                                                                   & $0.1$          & $0.15$         & $\alert<2>{0.2}$           \\
			\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Número de generaciones\\ entre migraciones ($C_i$)\end{tabular}                         & $(7,8)$        & $(5, 10)$      & $\alert<2>{(3, 15)}$       \\
			Tamaño de la población ($M_i$)                                                                                     & $\alert<2>{(40, 45)}$     & $(35, 50)$     & $(20, 65)$      \\
			Probabilidad de mutación ($P^{mut}_i$)                                                                             & $(2\%, 3\%)$   & $(1\%, 5\%)$   & $\alert<2>{(0.5\%, 10\%)}$ \\
			Probabilidad de cruce ($P^{cross}_i$)                                                                              & $\alert<2>{(70\%, 75\%)}$ & $(60\%, 80\%)$ & $(50\%, 90\%)$  \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{slide}

\subsection{Segunda fase}

\subsubsection{Instancias de FLP utilizadas}

\begin{slide}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item<1,3> \problemname{CartonPacks}
			\item<1,3> \problemname{Slaughterhouse}
			\item<1,3> \problemname{ChoppedPlastic}
			\item<1,2> \problemname{O7}
			\item<1,2> \problemname{O8}
			\item<1,2> \problemname{O9}
			\item<1,2> \problemname{vC10}
			\item<1,2> \problemname{Ba12}
			\item<1,2> \problemname{Ba14}
			\item<1,2> \problemname{AB20\_AR4}
			\item<1,2> \problemname{SC30}
			\item<1,2> \problemname{SC35}
			\item<1,2> \problemname{Du62}
			\item<1,2> \problemname{AB20\_AR2}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{slide}

\subsubsection{Resultados de referencia}

\begin{slide}
	\begin{adjustbox}{center}
		\small
		\begin{tabular}{@{}llS[table-format=7.2]@{}}
			\toprule
			\thead[cl]{Nombre del \\ problema} & Mejor referencia & {\thead[cl]{Mejor \foreign{fitness} \\ conocido}} \\ \midrule
			\problemname{CartonPacks}    & Gata Moreno (2013) & 68.48 \\
			\problemname{Slaughterhouse} & Gata Moreno (2013) & 4395.28  \\
			\problemname{ChoppedPlastic} & Gata Moreno (2013) & 23.46 \\
			\problemname{O7}             & Palomo-Romero et al. (2016) & 134.19 \\
			\problemname{O8}             & Palomo-Romero et al. (2016) & 245.51 \\
			\problemname{O9}             & Konak et al. (2006)  & 241.06 \\
			\problemname{vC10}           & Palomo-Romero et al. (2016) & 18823.74 \\
			\problemname{Ba12}           & Kulturel-Konak (2012) & 8021.00 \\
			\problemname{Ba14}           & Palomo-Romero et al. (2016) & 4665.93 \\
			\problemname{AB20\_AR4}      & Palomo-Romero et al. (2016) & 5286.65 \\
			\problemname{SC30}           & Kulturel-Konak y Konak (2011) & 3563.95 \\
			\problemname{SC35}           & Kulturel-Konak y Konak (2011) & 3814.95 \\
			\problemname{Du62}           & Komarudin (2010) & 3728790.72 \\
			\problemname{AB20\_AR2}      & Kulturel-Konak y Konak (2011) & 5845.30 \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{slide}

\subsubsection{Resultados}

\begin{slide}
	\begin{adjustbox}{center}
		\scriptsize
		\begin{tabular}{@{}
				l
				S[table-format=7.2]
				S[table-format=7.2]
				S[table-format=7.2]
				l
				l
				@{}}
			\toprule
			\thead[cl]{Nombre del \\ problema} & {\thead[cl]{\foreign{Fitness} medio \\ (media)}} & {\thead[cl]{Mejor \foreign{fitness} \\ encontrado}} & {\thead[cl]{Mejor \foreign{fitness} \\ conocido}} & {\thead[cr]{Diferencia \\ (\%)}} \\ \midrule
			\problemname{CartonPacks}    & 60.00      & 51.39      & 68.48      & \alert{\tablenum{33.26}}  \\
			\problemname{Slaughterhouse} & 3996.42    & 3630.04    & 4395.28    & \alert{\tablenum{21.08}}  \\
			\problemname{ChoppedPlastic} & 25.41      & 23.36      & 23.46      & \alert{\tablenum{0.44}}   \\
			\problemname{O7}             & 143.77     & 134.19     & 134.19     & \alert{\tablenum{0.00}}   \\
			\problemname{O8}             & 275.39     & 256.12     & 245.51     & \tablenum{-4.14}  \\
			\problemname{O9}             & 268.90     & 241.06     & 241.06     & \alert{\tablenum{0.00}}   \\
			\problemname{vC10}           & 25627.50   & 20318.71   & 18823.74   & \tablenum{-7.36}  \\
			\problemname{Ba12}           & 8935.10    & 8457.29    & 8021.00    & \tablenum{-5.16}  \\
			\problemname{Ba14}           & 5341.35    & 4968.78    & 4665.93    & \tablenum{-6.10}  \\
			\problemname{AB20\_AR4}      & 6377.66    & 5804.19    & 5286.65    & \tablenum{-8.92}  \\
			\problemname{SC30}           & 5138.90    & 4448.58    & 3563.95    & \tablenum{-19.89} \\
			\problemname{SC35}           & 6016.70    & 5558.90    & 3814.95    & \tablenum{-31.37} \\
			\problemname{Du62}           & 3895287.37 & 3857865.13 & 3728790.72 & \tablenum{-3.35}  \\
			\problemname{AB20\_AR2}      & 7891.86    & 6494.01    & 5845.30    & \tablenum{-9.99}  \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{slide}

\subsubsection{Demostraci\'on de diversidad}

\begin{slide}
	A continuación se muestra el resultado de una ejecución del algoritmo

	\begin{itemize}
		\item Instancia \problemname{Slaughterhouse}
		\item Configuración óptima (primera fase)
	\end{itemize}
\end{slide}

\input{demo.tex}

\section{Conclusiones}

\subsection{Sobre la efectividad del algoritmo}

\begin{slide}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item \emph{Buenos resultados}: tanto cercanos como mejores a los conocidos
		\item Buen comportamiento con muchos departamentos (\problemname{Du62})...
		\item ...pero \emph{no tan buen comportamiento con espacios libres}
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Sobre los objetivos planteados}

\begin{slide}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Se han probado \emph{instancias de problema} extraídas de la literatura
		\item Se han aplicado con éxito \emph{técnicas novedosas} al UA-FLP
		\item Se ha explotado la capacidad de \emph{multiprocesamiento}
		\item Se ha promocionado con éxito la \emph{diversidad}
	\end{itemize}
\end{slide}

\subsection{Oportunidades de mejora}

\begin{slide}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Presentación más cómoda de las soluciones al experto
		\item Probar distintas combinaciones de \emph{operadores genéticos} (cruce, mutación...)
		\item Ejecutar el programa de forma \emph{distribuida}
		\item Ejecutar \emph{algoritmos más diversos}
	\end{itemize}
\end{slide}

\begin{frame}[plain]
	\titlepage
\end{frame}

\end{document}
